\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Überschriften anpassung
\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\large}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    linkbordercolor	={1 1 1}
}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\newcommand\tab[1][0.5cm]{\hspace*{#1}}
% Pyton shit
\usepackage{listings}

\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{Abgabe: Arbeit mit Objekten}
\rhead{Matr.Nr. 4070305}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Abgabe: Arbeit mit Objekten}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{27.10.2019}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Einladen des JPEGs}
Hierbei erhielt ich von ArcMap eine Warnung, dass diese Datei ein unbekanntes Bezugssystem besitzt (siehe Abbildung \ref{000}).
Dies wurde bestätigt, als ich den ESRI ``World Imagery''-Layer hinzufügte.
\newline\newline
Also prüfte ich das mitgelieferte *.JGW-File.
Hier erkannte ich, dass es sich um keine Gradangaben der Koordinaten handeln konnte.
\newline\newline
Also versuchte ich die gegebenen Rechts- und Hochwerte zu validieren. Hierzu nutzte ich einen Online Koordinaten Umrechner\footnote{\href{https://www.koordinaten-umrechner.de}{deine-berge Online Koordinaten Umrechner}}.
Durch diese Recherche stellte sich herraus, dass die gegebenen Koordinaten UTM Koordinaten der Zone 32 waren, obwohl das Gebiet eigentlich in der UTM Zone 33 Liegt.
\newline\newline
Zunächst wies ich der Datei das Referenzsystem ``ETRS 1989 UTM Zone 32N''(WKID: 25832) zu und projezierte das Raster nach ``ETRS 1989 UTM Zone 33N''(WKID: 25833)(siehe Abbildung \ref{001}).
\newline\newline
Damit war die Aufarbeitung der Rasterdaten beendet.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/000.jpg}
        \caption{Das JPEG wurde falsch auf der Word Imagery platzier und eine Warnung ist zu sehen.}
        \label{000}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/001.jpg}
        \caption{Das Tool ``Project Raster'' ist hier mit den gewählten Einstellungen zu sehen.}
        \label{001}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}


\newpage
\section{Erstellen der Database, Featureset und Features}
Zunächst musste eine ESRI ``File Geodatabase'' erstellt werden, dazu muss im ``Catalog''-Tab per Rechtsklick, auf den Ordner in welchem die Database erstellt werden soll, ``New'' $\rightarrow$ ``File Geodatabase'' ausgewählt werden.
Danach wurde diese in Features.gdb umbenannt.
\newline\newline
Nachdem die Database erstellt worden ist, wurde ein ESRI ``Feature Dataset''\footnote{\href{https://desktop.arcgis.com/de/arcmap/latest/manage-data/feature-datasets/an-overview-of-working-with-feature-datasets.htm}{ESRI-Hilfe: "Arbeiten mit Feature-Datasets"}} per Rechtsklick auf die Database ``New'' $\rightarrow$ ``Feature Dataset\dots'' erstellt.
Ich habe das Feature Dataset gewählt, da sich hier alle Features in dem Bezugssystem befinden und auch die Tolleranzen der Erfassung einheitlich für alle Features innerhalb des Datasets gelten.
\newline
Als Koordinatensystem wurde ``ETRS 1989 UTM Zone 33N''(WKID: 25833) gewählt, ein vertikales Koordinatensystem muss nicht definiert werden und die Tolleranzen beließ ich bei 0,001 Meter.
\newline\newline
Nun wurden drei ESRI ``Feature Classes'' angelegt:\newline
\begin{tabular}{ | r | r | r | r | }
    \hline
    Feature Name & Objekttyp & zusätzliches Attribut & Datentyp \\ \hline
    Bäume & ``Point Feature'' & Kronendurchmesser & Float \\ \hline
    Bordstein & ``Line Feature'' & Bordsteinhöhe & Float \\ \hline
    Gebäude & ``Polygon Feature'' & Stockwerke & Short Integer \\ \hline
\end{tabular}\newline \newline 
Zuerst wurde jeweils der Name des Features, sowie der Objekttyp festgelegt(siehe Abbildung \ref{002}). Die nächste Eingabemaske wurde bei den Voreinstellungen belassen.
In der letzen Eingabemaske wurde nun der jeweilige Attribut-Name und Datentyp festgelegt(siehe Abbildung \ref{003}).
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/002.jpg}
        \caption{Erste Eingabemaske in welcher Name und Type der ``Feature Class'' festgelegt wird.}
        \label{002}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/003.jpg}
        \caption{Eingabemaske zum Festlegen von Attributnamen und -typen.}
        \label{003}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\newpage
\section{Erfassen der Daten}
Nachdem nun die Vorarbeiten abgeschlossen waren, konnte mit dem Editieren der Daten begonnen werden.
Hierzu wurde im ``Table of Contents'' mit Rechtsklick auf einen der Layer ``Edit Features'' $\rightarrow$ ``Start Editing'' das Editieren gestartet.
Dadurch hat sich nun die ``Editor-Toolbar'' und ein Tab ``Create Features'' geöffnet.
\newline \newline
Um ein Feature zu erfassen, muss in dem ``Create Features''-Tab, welcher sich ebenfalls geöffnet hat, ein Layer sowie dessen Feature ausgewählt werden.
Bei Gebäuden war es hilfreich nicht nur das Voreingestellte ``Construction Tool'' zu verwenden, sondern statt dessen für einfache rechteckige Gebäude das ``Rectangle''(siehe Abbildung \ref{004}).
\newline \newline
Zunächst erstellte ich alle Objekte eines Features und bearbeite danach die Attributtabelle, diese öffnet sich mit einem Rechtsklick auf das Feature ``Open Attribut Table''.
In der Attributtabelle wählte ich nun die Features aus und fügte die Angabe der Strockwerke aus meinem Gedächtnis hinzu.(siehe Abbildung \ref{004-1})
\newline \newline
Diese Arbeitsschritte wiederholte ich für die Bäume und Bordsteine.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/004.jpg}
        \caption{Tab zum Erstellen von Features mit Konstruktionsmethoden.}
        \label{004}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/004-1.jpg}
        \caption{``Attribut Table'' der Gebäude\newline im Editiermodus.}
        \label{004-1}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\newpage
\section{Verändern der Darstellung}
\begin{itemize}
    \item Bäume werden durch grüne Punkte (dem Durchmesser entsprechend klassifiziert) dargestellt.
    \item Bordsteine werden durch eine dünne rote Linie dargestellt. 
    \item Gebäude haben keine Füllung, sondern nur einen gelben Umriss, sowie deren Flächenangaben gerundet auf die zweite Kommastelle und der Angabe der Maßeinheit.
\end{itemize}
Zuerst wurde die Darstellung der Bordsteine geändert, mit Doppelklick auf die Linie vor dem Layer im ``Table Of Contents'' öffnet sich der ``Symbol Selector'', 
hier wählte ich die Darstellung aus dem ESRI-Katalog ``Hightway Ramp'' aus (siehe Abbildung \ref{005}).
\newline\newline
Um die Klassifizierung der Bäume in der Darstellung zu ermöglichen, musste das Eigenschaftsfenster des Layers mit Rechtsklick auf den Layer $\rightarrow$ ``Properties'' geöffnet werden.
Nun musste zu dem Tab ``Symbology'' navigiert werden und in der linken Liste ``Quantities'' $\rightarrow$ ``Graduates symbols'' ausgewählt werden. 
Als Value wurde dann der Kronendurchmesser gewählt, die Anzahl der Klassen auf 4 herabgesetzt, als Template ein Punkt gewählt und die Farbe zu einem satten Grün gewechselt (siehe Abbildung \ref{006}).
\newline\newline
Die Darstellung der Gebäude wurde wie bei dem Layer der Bürgersteige geändert, wobei ich hier noch die Fläche der Gebäude als Label darstellte.
Diese Einstellungen werden ebenfalls in den ``Layer Properties'' vorgenommen unter dem Reiter ``Labels''.
\newline \newline 
Durch die Checkbox ``Label feature in this layer'' wurde das Labeling aktiviert, nach Auswahl eines passenden Schriftzugs unter ``Text Symbol'' $\rightarrow$ ``Symbol\dots'' wurde der Text besser von der Karte hervorgehoben.
Als Letztes musste die ``Expression\dots'' angepasst werden, hier war mein Ziel dem Nutzer nur zwei Nachkommastellen anzuzeigen, sowie die Maßeinheit der Angabe.
Um dies zu ermöglichen schrieb ich folgenden Python-Code:
\lstset{language=Python}
\lstset{frame=lines}
\lstset{label={lst:code_direct}}
\lstset{basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
def FindLabel ( [SHAPE_Area] ):
    # Create float out of string
    number = float([SHAPE_Area].replace(',', '.'))
    # Round float to two digits
    rounded = round(number, 2)
    # Return Labeling-String
    return str(rounded) + u" m2"
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/005.jpg}
        \caption{``Symbol Selector'' des Bordstein Layers.}
        \label{005}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/006.jpg}
        \caption{``Symbology''-Tab der Bäume.}
        \label{006}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\newpage
\section{Fertige Ergebnis}
In Abbildung \ref{007} ist das fertige Ergebnis mit allen Features, sowie die Attributtabelle der Gebäude zu sehen.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/007.jpg}
        \caption{Ansicht der fertiggestellten Aufabe in ArcMap.}
        \label{007}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\end{document}